\textsc {\Large Resumen }\\[1.0cm]
CloudMiner es un proyecto cuyo objetivo principal es conseguir un mejor
aprovechamiento del hardware existente, consiguiendo un beneficio econ\'omico
mediante el uso de cripto-monedas virtuales. La idea principal es crear un
``cloud'' de recursos, compuesto por distintas m\'aquinas con arquitecturas
potencialmente distintas. Este ``pool'' ser\'a monitorizado en tiempo real por
la aplicaci\'on, permitiendo al usuario comenzar/parar el `minado' en cualquier
momento en cualquiera de las m\'aquinas disponibles, asimismo d\'andole
informaci\'on respecto al estado actual de estas. Se pondr\'an a disposici\'on
opciones adicionales, tales como añadir o quitar recursos (bajo arquitecturas y
SSOO soportados). Adicionalmente, se podr\'a usar inteligencia artificial basada
en estad\'isticas, consiguiendo un cierto nivel de automatizaci\'on de la
aplicaci\'on. Estas estad\'isticas tambi\'en se har\'an visibles al usuario,
para ayudar en la toma de decisiones.

~\\[2.5cm]

\textsc {\Large Abstract }\\[1.0cm]

CloudMiner is a project that aims for a better exploitation of the existing
hardware, achieving economical benefit through the mining of virtual
crypto-currencies. The main idea is to create a cloud-computing resource pool,
composed by diverse machines under potentially different architectures. This
pool will be monitorized in real-time by the application, enabling the user to
start/stop mining at any given point on any of the available machines, also
providing information on their current status. Additional options will be
available, like adding or removing resources (supported architectures).
Artificial Intelligence based on statistics may be used in order to allow
automated control of the mining cloud. This statistics are also visible to the
user, to aid decision taking.
